<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Gabriel Sathler</title>
<link>https://gsathler-vi.github.io/posts.html</link>
<atom:link href="https://gsathler-vi.github.io/posts.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<image>
<url>https://gsathler-vi.github.io/preview-trab.png</url>
<title>Gabriel Sathler</title>
<link>https://gsathler-vi.github.io/posts.html</link>
<height>68</height>
<width>144</width>
</image>
<generator>quarto-1.8.25</generator>
<lastBuildDate>Wed, 12 Nov 2025 03:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Compartilhando Conhecimento: Variáveis Dummy na Prática</title>
  <dc:creator>Gabriel Sathler Victer Itaborahy</dc:creator>
  <link>https://gsathler-vi.github.io/posts/aula_dummies/</link>
  <description><![CDATA[ 






<section id="levando-a-pesquisa-para-a-sala-de-aula" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="levando-a-pesquisa-para-a-sala-de-aula">Levando a pesquisa para a sala de aula</h2>
<p>Hoje, tive a imensa honra e alegria de ser convidado pela professora <strong>Luciane Pereira</strong> para trocar uma ideia com a minha turma de <strong>Econometria</strong> do Curso de <strong>Ciências Econômicas</strong> da <strong>PUC Minas - Campus Lourdes</strong>.</p>
<p>O desafio? Mostrar o uso real de <strong>variáveis dummy</strong> em modelos de <strong>regressão múltipla</strong>.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://gsathler-vi.github.io/posts/aula_dummies/image.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption>Momento da aula sobre variáveis dummy</figcaption>
</figure>
</div>
<section id="da-teoria-à-prática" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="da-teoria-à-prática">Da teoria à prática</h3>
<p>Para isso, levei para a sala de aula um pouco da experiência que estou adquirindo na pesquisa que desenvolvo atualmente, sob a orientação fundamental da <strong>Profa. Júlia Leite</strong>. Discutimos como essa ferramenta vai muito além dos livros e resolve problemas concretos.</p>
<p>E para que os alunos pudessem realmente acompanhar o raciocínio e aplicar os conceitos (e para ninguém se perder! 😉), criei um <strong>site interativo</strong> com todo o material didático e o passo a passo da análise, utilizando o <strong>Quarto</strong>.</p>
</section>
<section id="material-100-aberto-e-público" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="material-100-aberto-e-público">Material 100% aberto e público!</h3>
<p>O melhor? O material está totalmente disponível para quem quiser estudar, revisar ou se aprofundar no tema. Você encontra:</p>
<ul>
<li>Explicação teórica sobre variáveis dummy</li>
<li>Exemplos práticos aplicados</li>
<li>Código comentado e reproduzível</li>
<li>Análise passo a passo com dados reais</li>
</ul>
<p>Estou muito feliz em compartilhar! Dê uma olhada no material e me diga o que achou. 👇</p>
<p>🔗 <a href="https://gsathler-vi.github.io/material/dummies/"><strong>Confira o material didático completo aqui</strong></a></p>
</section>
<section id="agradecimentos" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="agradecimentos">Agradecimentos</h3>
<p>Agradeço imensamente à <strong>Profa. Luciane</strong> pela confiança e pelo convite. Momentos como esse reforçam minha convicção de que compartilhar conhecimento é uma das melhores formas de aprender.</p>
<hr>


</section>
</section>

 ]]></description>
  <category>Econometria</category>
  <category>Ensino</category>
  <category>Material Didático</category>
  <guid>https://gsathler-vi.github.io/posts/aula_dummies/</guid>
  <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://gsathler-vi.github.io/posts/aula_dummies/image.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Apresentação dos Resultados Prévios do Projeto de Pesquisa</title>
  <dc:creator>Gabriel Sathler Victer Itaborahy</dc:creator>
  <dc:creator>Julia Leite de Carvalho Fernandes</dc:creator>
  <link>https://gsathler-vi.github.io/posts/apresentacao_pesquisa/</link>
  <description><![CDATA[ 






<section id="será-que-apenas-o-mérito-individual-define-o-sucesso-na-universidade" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="será-que-apenas-o-mérito-individual-define-o-sucesso-na-universidade">Será que apenas o mérito individual define o sucesso na universidade?</h2>
<p>Essa é uma pergunta complexa que estou investigando em minha pesquisa, um trabalho que ainda está em andamento. Na minha jornada em <strong>Ciências Econômicas</strong>, ficou claro para mim que a realidade do sucesso acadêmico vai muito além do esforço individual, sendo profundamente influenciada por fatores como condição socioeconômica, gênero e raça.</p>
<p>Recentemente, tive a oportunidade de apresentar os <strong>resultados preliminares</strong> deste estudo no evento <strong>Mosaico 2025</strong> na PUC Minas - Campus Lourdes, e gostaria de compartilhar um pouco sobre eles aqui.</p>
<section id="sobre-a-minha-pesquisa-em-andamento" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="sobre-a-minha-pesquisa-em-andamento">Sobre a Minha Pesquisa (em andamento)</h3>
<p>Meu objetivo é analisar os impactos de fatores socioeconômicos e de práticas acadêmicas no desempenho de estudantes de <strong>Ciências Econômicas, Administração e Ciências Contábeis</strong>. Embora a pesquisa ainda não esteja finalizada, os dados iniciais já nos mostram alguns desafios importantes:</p>
<ul>
<li><strong>Renda Familiar:</strong> Os primeiros resultados indicam uma associação positiva entre a renda familiar e o desempenho acadêmico.</li>
<li><strong>Trabalho e Estudo:</strong> Observei que a necessidade de trabalhar 40 horas ou mais por semana penaliza o desempenho, um impacto que parece ser ainda mais severo para os alunos de Ciências Econômicas.</li>
<li><strong>Desigualdades de Gênero e Raça:</strong> Os dados também sugerem que alunas e estudantes autodeclarados pretos enfrentam desvantagens significativas, especialmente no meu curso.</li>
</ul>
<p>Minha conclusão preliminar, baseada nesta fase do estudo, é que as barreiras não são homogêneas. Isso reforça a necessidade de desenvolvermos políticas de permanência mais personalizadas. Estes são os primeiros insights de um estudo que continua, e espero aprofundar a análise nos próximos passos.</p>
</section>
<section id="assista-à-apresentação-dos-resultados-preliminares" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="assista-à-apresentação-dos-resultados-preliminares">Assista à Apresentação dos Resultados Preliminares</h3>
<p>Para quem quiser conhecer em detalhes a metodologia e os dados que me levaram a estas primeiras descobertas, deixo o convite para que assistam à minha apresentação completa.</p>
<div class="quarto-video ratio ratio-16x9"><iframe data-external="1" src="https://www.youtube.com/embed/GrkfGglhcAM" title="" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe></div>
<hr>


</section>
</section>

 ]]></description>
  <category>Video</category>
  <category>Apresentação</category>
  <category>Youtube</category>
  <guid>https://gsathler-vi.github.io/posts/apresentacao_pesquisa/</guid>
  <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://gsathler-vi.github.io/posts/apresentacao_pesquisa/image.png" medium="image" type="image/png" height="110" width="144"/>
</item>
</channel>
</rss>
